<ayat>
وَمَا أَنزَلْنَا عَلَىٰ قَوْمِهِ مِن بَعْدِهِ مِن جُندٍ مِّنَ السَّمَاءِ وَمَا كُنَّا مُنزِلِينَ ‎﴿٢٨﴾
---

28. Улар ўзларига насиҳат қилган кишини ўлдириб, пайғамбарларини ёлғончи қилишганидан сўнг уларни азоблаш учун осмондан алоҳида лашкар туширишга ҳожат бўлмади. Улар бунга арзимайдиган ҳақир ва заиф кимсалардир. Биз халқларни ҳалок қилган пайтимизда уларнинг устига фаришталар туширувчи эмасмиз. Балки уларга вайронкор азоб юборамиз.

</ayat>
<ayat>
‏ إِن كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً فَإِذَا هُمْ خَامِدُونَ ‎﴿٢٩﴾
---

29. Уларнинг ҳалокатлари фақат биргина даҳшатли қичқириқ билан рўй берди. Баногоҳ барчалари ўлиб, улардан ном-нишон ҳам қолмади.

</ayat>
<ayat>
‏ يَا حَسْرَةً عَلَى الْعِبَادِ  مَا يَأْتِيهِم مِّن رَّسُولٍ إِلَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ ‎﴿٣٠﴾
---

30. Қиёмат куни азобни ўз кўзлари билан кўрган пайтда бандаларнинг ҳасрат-надоматлари чексиз бўлгай. Қачон уларга Аллоҳ томонидан пайғамбар келса, албатта унинг устидан кулиб, масхара қилар эдилар.

</ayat>
<ayat>
‏ أَلَمْ يَرَوْا كَمْ أَهْلَكْنَا قَبْلَهُم مِّنَ الْقُرُونِ أَنَّهُمْ إِلَيْهِمْ لَا يَرْجِعُونَ ‎﴿٣١﴾
---

31. Ўша масхара қилувчи кимсалар улардан илгари ўтган қанча-қанча қавмларни ҳалок қилганимизни, улар бу дунёга қайтиб келмаётганини кўриб, бундан ибрат олмадиларми?!

</ayat>
<ayat>
‏ وَإِن كُلٌّ لَّمَّا جَمِيعٌ لَّدَيْنَا مُحْضَرُونَ ‎﴿٣٢﴾
---

32. Биз ҳалок қилган ўша қавмлар ҳам, улардан бошқалар ҳам, барчалари Қиёмат куни ҳисоб-китоб бериш ва жазоларини олиш учун Бизнинг ҳузуримизга келтирилади.

</ayat>
<ayat>
‏ وَآيَةٌ لَّهُمُ الْأَرْضُ الْمَيْتَةُ أَحْيَيْنَاهَا وَأَخْرَجْنَا مِنْهَا حَبًّا فَمِنْهُ يَأْكُلُونَ ‎﴿٣٣﴾
---

33. Ўша мушриклар учун Аллоҳнинг қайта тирилтиришга қодирлигига устида ҳеч бир гиёҳ унмаган, қуриб-қақраб ётган шу ўлик ер ҳам далилдир: Биз уни ёмғир суви билан тирилтирдик, ундан одамлар ва ҳайвонлар ейдиган ҳар хил ўсимликларни чиқардик. Ерни ўсимликлар билан тирилтирган Зот бутун махлуқотни ўлгандан сўнг қайта тирилтиришга албатта қодирдир.

</ayat>
<ayat>
‏ وَجَعَلْنَا فِيهَا جَنَّاتٍ مِّن نَّخِيلٍ وَأَعْنَابٍ وَفَجَّرْنَا فِيهَا مِنَ الْعُيُونِ ‎﴿٣٤﴾
---

34. Биз ер юзида хурмо ва узум боғларини яратиб, уларни суғорадиган чашмаларни чиқардик.

</ayat>
<ayat>
لِيَأْكُلُوا مِن ثَمَرِهِ وَمَا عَمِلَتْهُ أَيْدِيهِمْ  أَفَلَا يَشْكُرُونَ ‎﴿٣٥﴾
---

35. Буларнинг барчаси бандалар уларнинг меваларидан ейишлари учун эди. Бу уларнинг куч-қувватлари, ҳаракатлари, ғайратлари билан эмас, балки уларга Аллоҳнинг раҳмати туфайли бўлди. Шундай экан, улар бериб қўйган сон-саноқсиз неъматлари учун Аллоҳга шукр қилмайдиларми?!

</ayat>
<ayat>
سُبْحَانَ الَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا مِمَّا تُنبِتُ الْأَرْضُ وَمِنْ أَنفُسِهِمْ وَمِمَّا لَا يَعْلَمُونَ ‎﴿٣٦﴾
---

36. Ерда ўсадиган барча турдаги ўсимликларни ҳам, инсонларнинг ўзларини ҳам, улар билмайдиган бошқа махлуқотларни ҳам эркак ва урғочи қилиб яратган улуғ Аллоҳ ҳар қандай камчиликдан покдир. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло буларни танҳо Ўзи яратди. Шундай экан, ибодатда ҳам ҳеч кимни Унга шерик қилиш жоиз эмас.

</ayat>
<ayat>
وَآيَةٌ لَّهُمُ اللَّيْلُ نَسْلَخُ مِنْهُ النَّهَارَ فَإِذَا هُم مُّظْلِمُونَ ‎﴿٣٧﴾
---

37. Тун ҳам Аллоҳнинг тавҳидига ва комил қудратига далил бўлувчи аломатдир. Биз ундан кундузни ечиб оламиз, қарабсизки, одамлар зулмат ичида қоладилар.

</ayat>
<ayat>
‏ وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَّهَا  ذَٰلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ ‎﴿٣٨﴾
---

38. Улар учун яна бир оят-аломат қуёшдир: у Аллоҳ таоло белгилаб қўйган қароргоҳи сари ҳаракатланади. Ундан ўтиб ҳам кетмайди, унга етмасдан тўхтаб ҳам қолмайди. Бу Азиз, яъни, ҳеч ким бас келолмайдиган, қудратли ва Алим, яъни, барча нарсани билиб турувчи Зотнинг тақдири-ўлчовидир.

</ayat>
<ayat>
‏ وَالْقَمَرَ قَدَّرْنَاهُ مَنَازِلَ حَتَّىٰ عَادَ كَالْعُرْجُونِ الْقَدِيمِ ‎﴿٣٩﴾
---

39. Ойнинг яратилишини ҳам бир аломат қилдик. Биз уни ҳар кеча учун алоҳида манзиллар қилиб, белгилаб қўйдик. У ингичка ҳилол кўринишида бошланади ва аста тўлишиб, юм-юмалоқ тўлин ойга айланади. Сўнг қуриб, сарғайиб, эгилиб қолган, камонсимон хурмо шингилининг бандига ўхшаган бир кўринишга қайтади.

</ayat>
<ayat>
‏ لَا الشَّمْسُ يَنبَغِي لَهَا أَن تُدْرِكَ الْقَمَرَ وَلَا اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ  وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ ‎﴿٤٠﴾‏
---

40. Қуёш, ой, кеча ва кундузнинг ҳар бири учун Аллоҳ белгилаб қўйган муайян бир вақт бор, улар ундан ўтиб кетолмайди. Қуёш ойни қувиб етиши, унинг нурини ўчириб, ёки йўналишини ўзгартириб юбориши мумкин эмас. Кеча кундуздан ўзиб кетиши ва вақти тугамасидан туриб, унинг устига бостириб келиши мумкин эмас. Қуёш, ой ва юлдузларнинг ҳар бири фалакда сузиб юради.

</ayat>
<ayat>
وَآيَةٌ لَّهُمْ أَنَّا حَمَلْنَا ذُرِّيَّتَهُمْ فِي الْفُلْكِ الْمَشْحُونِ ‎﴿٤١﴾
---

41. Аллоҳ таоло ёлғиз Ўзи барча неъматларни инъом қилганига ва ибодат қилинишга ҳам фақат Ўзи ҳақли Зот эканига яна бир далил-ҳужжат шуки, Биз Одам болаларидан нажот топган кишиларни тўфондан сўнг ҳаёт давом этиши учун барча турдаги жонзотлар билан лиқ тўлган Нуҳнинг кемасида кўтардик.

</ayat>
<ayat>
وَخَلَقْنَا لَهُم مِّن مِّثْلِهِ مَا يَرْكَبُونَ ‎﴿٤٢﴾
---

42. Ўша мушриклар ва улардан бошқалар учун Биз Нуҳ кемасига ўхшаган кемаларни, улар минадиган ва уларни манзилларига элтиб қўядиган бошқа нақлиёт воситаларини яратиб қўйдик.

</ayat>
<ayat>
وَإِن نَّشَأْ نُغْرِقْهُمْ فَلَا صَرِيخَ لَهُمْ وَلَا هُمْ يُنقَذُونَ ‎﴿٤٣﴾
---

43. Агар истасак, Биз уларни сувга чўктирамиз. Улар на ўзларини чўкишдан қутқариб қоладиган бирон ёрдамчи топа оладилар ва на ўзлари чўкишдан қутула оладилар.

</ayat>
<ayat>
إِلَّا رَحْمَةً مِّنَّا وَمَتَاعًا إِلَىٰ حِينٍ ‎﴿٤٤﴾
---

44. Фақат Биз раҳм қилиб, уларга нажот бериб, дунё ҳаётидан маълум муддатгача фойдалантириб қўйган кишиларгина бундан мустасно. Шояд, улар тўғриликка қайтсалар ва бепарво бўлган ишларини тузатиб олсалар.

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا قِيلَ لَهُمُ اتَّقُوا مَا بَيْنَ أَيْدِيكُمْ وَمَا خَلْفَكُمْ لَعَلَّكُمْ تُرْحَمُونَ ‎﴿٤٥﴾
---

45. Қачон мушрикларга: “Охиратдан ва ундаги даҳшатлардан ҳам, дунёдаги ҳолатлар ва ундаги уқубатлардан ҳам қўрқинглар. Шунда,  шояд Аллоҳнинг раҳматига эришсангиз”, деб айтилса, улар юз ўгирдилар ва бу гапга қулоқ солмадилар.

</ayat>
<ayat>
وَمَا تَأْتِيهِم مِّنْ آيَةٍ مِّنْ آيَاتِ رَبِّهِمْ إِلَّا كَانُوا عَنْهَا مُعْرِضِينَ ‎﴿٤٦﴾
---

46. Ўша мушрикларга қачон Роббиларидан уларни ҳаққа йўллайдиган ва пайғамбарнинг ростгўйлигини баён қилиб берадиган бирон очиқ-равшан аломат келса, улар ундан юз ўгирдилар ва фойдаланмадилар.

</ayat>
<ayat>
وَإِذَا قِيلَ لَهُمْ أَنفِقُوا مِمَّا رَزَقَكُمُ اللهُ قَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لِلَّذِينَ آمَنُوا أَنُطْعِمُ مَن لَّوْ يَشَاءُ اللهُ أَطْعَمَهُ إِنْ أَنتُمْ إِلَّا فِي ضَلَالٍ مُّبِينٍ ‎﴿٤٧﴾
---

47. Қачон кофирларга: “Аллоҳ сизларга инъом этган ризқ-рўздан инфоқ-эҳсон қилинглар”, деб айтилса, улар мўминларга эътироз билдириб: “Аллоҳ Ўзи истаса таомлантириб қўядиган кимсаларга биз таом берамизми? Эй мўминлар, бу гапингиз билан сизлар ҳақдан очиқ адашган бўлдинглар”, деб айтишади.

</ayat>
<ayat>
وَيَقُولُونَ مَتَىٰ هَٰذَا الْوَعْدُ إِن كُنتُمْ صَادِقِينَ ‎﴿٤٨﴾
---

48. У кофирлар ишонмасдан, бетоқатлик билан: “Айтаётган сўзларингиз рост бўлса, қайта тирилиш куни қачон бўлади, ўзи?” – дейишади.

</ayat>
<ayat>
مَا يَنظُرُونَ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً تَأْخُذُهُمْ وَهُمْ يَخِصِّمُونَ ‎﴿٤٩﴾
---

49. Аллоҳнинг азоб ваъдаси тезроқ келишини талаб қилаётган ўша мушриклар Қиёмат қойим бўлиши олдидан содир бўладиган ўта даҳшатли бир қичқириқни кутмоқдалар, холос. У тўсатдан келиб, жонларини олади. Ўшанда улар тирикчилик ишлари борасида талашиб-тортишиб юрган бўладилар.

</ayat>
<ayat>
فَلَا يَسْتَطِيعُونَ تَوْصِيَةً وَلَا إِلَىٰ أَهْلِهِمْ يَرْجِعُونَ ‎﴿٥٠﴾
---

50. Ўша мушриклар сур чалинган пайтда бировга бирон нарсани васият қилишга ҳам, аҳли оилалари ҳузурига қайтишга ҳам қодир бўлмайдилар. Балки бозорларида ва турган ўринларида ўлиб, тўкилиб қоладилар.

</ayat>
<ayat>
وَنُفِخَ فِي الصُّورِ فَإِذَا هُم مِّنَ الْأَجْدَاثِ إِلَىٰ رَبِّهِمْ يَنسِلُونَ ‎﴿٥١﴾
---

51. Сур иккинчи маротаба чалиниб, жонлари жасадларига қайтарилади. Шунда барчалари тезлик билан қабрларидан Роббилари томон чиқиб келадилар.

</ayat>
<ayat>
قَالُوا يَا وَيْلَنَا مَن بَعَثَنَا مِن مَّرْقَدِنَاۜ هَٰذَا مَا وَعَدَ الرَّحْمَٰنُ وَصَدَقَ الْمُرْسَلُونَ ‎﴿٥٢﴾
---

52. Қайта тирилишни ёлғон санаганлар надомат билан: “Эҳ, бизга ҳалокат бўлсин! Ким бизни қабрларимиздан чиқарди?!” – деб айтади. Шунда уларга жавобан: “Раҳмон Таоло ваъда қилган ва ростгўй пайғамбарлар хабар берган нарса шудир”, деб айтилади.

</ayat>
<ayat>
‏ إِن كَانَتْ إِلَّا صَيْحَةً وَاحِدَةً فَإِذَا هُمْ جَمِيعٌ لَّدَيْنَا مُحْضَرُونَ ‎﴿٥٣﴾
---

53. Қабрлардан тирилиб чиқиш бир бора сур чалиниши натижасида содир бўлади. Шунда барча мавжудот ҳисоб-китоб бериш учун Бизнинг ҳузуримизда ҳозир бўладилар.

</ayat>
<ayat>
فَالْيَوْمَ لَا تُظْلَمُ نَفْسٌ شَيْئًا وَلَا تُجْزَوْنَ إِلَّا مَا كُنتُمْ تَعْمَلُونَ ‎﴿٥٤﴾
---

54. У кунда ҳисоб-китоб тўла адолат билан бўлади. Ҳеч бир жон эгасига яхшиликларини камайтириб, ёки ёмонликларини кўпайтириб қўйиш билан зулм қилинмайди. Сизлар фақатгина дунёда қилган ишларингизнинг муносиб жазою мукофотларини кўрасиз.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ أَصْحَابَ الْجَنَّةِ الْيَوْمَ فِي شُغُلٍ فَاكِهُونَ ‎﴿٥٥﴾
---

55. У куни Жаннат аҳли анвойи ноз-неъматлар билан роҳатланиб, бошқалар (дўзахдагилар) ҳақида ўйламайдилар.

</ayat>
<ayat>
‏ هُمْ وَأَزْوَاجُهُمْ فِي ظِلَالٍ عَلَى الْأَرَائِكِ مُتَّكِئُونَ ‎﴿٥٦﴾
---

56. Улар ўз жуфтлари билан соя-салқин ўринларда, зийнатланган сўриларда роҳатланиб ўтирадилар.

</ayat>
<ayat>
‏ لَهُمْ فِيهَا فَاكِهَةٌ وَلَهُم مَّا يَدَّعُونَ ‎﴿٥٧﴾
---

57. Улар учун Жаннатда турли-туман лаззатли мевалар бор. Улар учун ўзлари истаган анвойи ноз-неъматлар бор.

</ayat>
<ayat>
‏ سَلَامٌ قَوْلًا مِّن رَّبٍّ رَّحِيمٍ ‎﴿٥٨﴾
---

58. Улар учун яна бир улкан неъмат бор: у меҳрибон Роббилари уларга салом бериб, сўзлаган пайтда ҳосил бўлади. Шунда уларга ҳар томонлама тўла-тўкис омонлик вужудга келади.

</ayat>
<ayat>
وَامْتَازُوا الْيَوْمَ أَيُّهَا الْمُجْرِمُونَ ‎﴿٥٩﴾
---

59. У куни кофирларга: “Сизлар мўминлардан ажралиб алоҳида туринглар!” – дейилади.

</ayat>
<ayat>
‏  ‏أَلَمْ أَعْهَدْ إِلَيْكُمْ يَا بَنِي آدَمَ أَن لَّا تَعْبُدُوا الشَّيْطَانَ  إِنَّهُ لَكُمْ عَدُوٌّ مُّبِينٌ ‎﴿٦٠﴾
---

60. Аллоҳ таоло уларга танбеҳ ва дашном бериб айтади: “Мен сизларга пайғамбарларимнинг тилида: “Шайтонга ибодат ва итоат қилманглар, у сизларга очиқ душман”, деб насиҳат қилмаганмидим?!

</ayat>
<ayat>
‏ وَأَنِ اعْبُدُونِي  هَٰذَا صِرَاطٌ مُّسْتَقِيمٌ ‎﴿٦١﴾
---

61. “Фақат Менгагина ибодат қилинглар”, деб буюрмаганмидим?! Менга ибодат ва итоат қилиш, шайтонга итоат қилмаслик Менинг розилигимга ва Жаннатимга етказувчи энг тўғри диндир.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ أَضَلَّ مِنكُمْ جِبِلًّا كَثِيرًا  أَفَلَمْ تَكُونُوا تَعْقِلُونَ ‎﴿٦٢﴾
---

62. Шайтон сизлардан жуда кўпларни йўлдан оздирди. Эй мушриклар, сизларни шайтонга эргашишдан тўсадиган ақлларингиз йўқмиди?!

</ayat>
<ayat>
هَٰذِهِ جَهَنَّمُ الَّتِي كُنتُمْ تُوعَدُونَ ‎﴿٦٣﴾
---

63. Мана бу сизлар дунёда Аллоҳга кофир бўлганингиз ва пайғамбарларини ёлғончи қилганингиз сабабли сизларга ваъда қилинган жаҳаннамдир.

</ayat>
<ayat>
‏ اصْلَوْهَا الْيَوْمَ بِمَا كُنتُمْ تَكْفُرُونَ ‎﴿٦٤﴾
---

64. Энди бугун унга киринглар ва кофир бўлганингиз сабабли унинг азобини тотинглар”.

</ayat>
<ayat>
‏ الْيَوْمَ نَخْتِمُ عَلَىٰ أَفْوَاهِهِمْ وَتُكَلِّمُنَا أَيْدِيهِمْ وَتَشْهَدُ أَرْجُلُهُم بِمَا كَانُوا يَكْسِبُونَ ‎﴿٦٥﴾
---

65. Бугун Биз мушрикларнинг оғизларини муҳрлаб қўямиз, улар сўзлай олмайдилар. Қўллари қилган ишлари ҳақида сўзлайди. Оёқлари дунёда елиб-югурган ишлари ва қилган гуноҳларига гувоҳлик беради.

</ayat>
<ayat>
وَلَوْ نَشَاءُ لَطَمَسْنَا عَلَىٰ أَعْيُنِهِمْ فَاسْتَبَقُوا الصِّرَاطَ فَأَنَّىٰ يُبْصِرُونَ ‎﴿٦٦﴾
---

66. Агар истасак, уларнинг оғизларини муҳрлаб қўйганимиздек, кўзларини ҳам кўр қилиб қўямиз. Улар Сирот кўпригидан ўтиб олиш учун шошиладилар. Бироқ бу уларга қандай мумкин бўлсин, ахир, уларнинг кўзлари кўр қилинган-ку!

</ayat>
<ayat>
‏ وَلَوْ نَشَاءُ لَمَسَخْنَاهُمْ عَلَىٰ مَكَانَتِهِمْ فَمَا اسْتَطَاعُوا مُضِيًّا وَلَا يَرْجِعُونَ ‎﴿٦٧﴾
---

67. Агар истасак, уларнинг хилқатларини ўзгартириб, ўринларидан қимирлатмай қўямиз. Улар на олдинга юра оладилар ва на ортга қайта оладилар.

</ayat>
<ayat>
‏ وَمَن نُّعَمِّرْهُ نُنَكِّسْهُ فِي الْخَلْقِ  أَفَلَا يَعْقِلُونَ ‎﴿٦٨﴾
---

68. Биз кимнинг умрини узоқ қилиб, кексалик ёшига етказсак, уни ҳаётини қандай бошлаган бўлса, ўшандай ҳолатига – ақли ва жисми заиф ҳолатига қайтариб қўямиз. Уларни шундай қилиб қўйган Зот ўлганларидан сўнг қайта тирилтиришга қодир эканини англамайдиларми?

</ayat>
<ayat>
‏ وَمَا عَلَّمْنَاهُ الشِّعْرَ وَمَا يَنبَغِي لَهُ  إِنْ هُوَ إِلَّا ذِكْرٌ وَقُرْآنٌ مُّبِينٌ ‎﴿٦٩﴾‏ لِّيُنذِرَ مَن كَانَ حَيًّا وَيَحِقَّ الْقَوْلُ عَلَى الْكَافِرِينَ ‎﴿٧٠﴾‏
---

69, 70. Биз пайғамбаримиз Муҳаммадга шеър ўргатмадик. Шоир бўлиш унга лойиқ эмас. У келтирган нарса ақл эгалари панд-насиҳат оладиган эслатмадир. У қалби тирик ва онгли кишиларни огоҳлантириши ва Аллоҳга кофир бўлган кимсаларга азоб ҳақ бўлиши учун нозил қилинган, ҳақ ва ботилни очиқ кўрсатиб берувчи, ҳукмлари, ҳикматлари ва панд-насиҳатлари равшан бўлган Қуръондир. Кофирларга Қуръон орқали Аллоҳнинг етук ҳужжати қойим бўлди.

</ayat>
<ayat>
أَوَلَمْ يَرَوْا أَنَّا خَلَقْنَا لَهُم مِّمَّا عَمِلَتْ أَيْدِينَا أَنْعَامًا فَهُمْ لَهَا مَالِكُونَ ‎﴿٧١﴾
---

71. Одамлар чорва ҳайвонларини улар учун яратиб, бўйсундириб қўйганимизни, улар ўша ҳайвонларнинг эгалари бўлиб туришганини кўрмадиларми?

</ayat>
<ayat>
وَذَلَّلْنَاهَا لَهُمْ فَمِنْهَا رَكُوبُهُمْ وَمِنْهَا يَأْكُلُونَ ‎﴿٧٢﴾
---

72. Биз уларга ўша ҳайвонларни бўйсундириб қўйдик. Баъзиларини сафарларида минадилар, баъзиларига юк ортадилар, баъзиларини сўйиб ейдилар.

</ayat>
<ayat>
وَلَهُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَمَشَارِبُ  أَفَلَا يَشْكُرُونَ ‎﴿٧٣﴾
---

73. Ўша ҳайвонларда улар учун бошқа манфаатлар ҳам бор. Қўйларнинг жунлари, туяларнинг юнглари ва эчкиларнинг тивитларидан уй жиҳозлари, либослар ва бошқа нарсалар учун фойдаланадилар, сутларидан ичадилар. Уларга бу неъматларни инъом этган Аллоҳга шукр қилиб, Унга холис ибодат қилмайдиларми?!

</ayat>
<ayat>
وَاتَّخَذُوا مِن دُونِ اللهِ آلِهَةً لَّعَلَّهُمْ يُنصَرُونَ ‎﴿٧٤﴾
---

74. Мушриклар Аллоҳдан бошқаларни илоҳ тутиб, уларга ибодат қиладилар ва уларни ўзлари учун ёрдамчи, Аллоҳнинг азобидан қутқарувчи бўлишини умид қиладилар.

</ayat>
<ayat>
لَا يَسْتَطِيعُونَ نَصْرَهُمْ وَهُمْ لَهُمْ جُندٌ مُّحْضَرُونَ ‎﴿٧٥﴾‏ 
---

75. У илоҳлар ўзларига сиғинувчиларга ҳам, ўзларига ҳам ёрдам бера олмайдилар. Мушриклар ва уларнинг илоҳлари бир-биридан воз кечган ҳолда барчаси биргаликда азобга ҳозир қилинадилар.

</ayat>
<ayat>
فَلَا يَحْزُنكَ قَوْلُهُمْ  إِنَّا نَعْلَمُ مَا يُسِرُّونَ وَمَا يُعْلِنُونَ ‎﴿٧٦﴾
---

76. Эй Пайғамбар, уларнинг Аллоҳга кофир бўлишлари, сизни ёлғончи қилишлари ва устингиздан кулишлари сизни хафа қилмасин. Биз уларнинг сир тутаётган нарсаларини ҳам, ошкор қилаётган нарсаларини ҳам биламиз ва қилмишларига муносиб жазоларини берамиз.

</ayat>
<ayat>
‏ أَوَلَمْ يَرَ الْإِنسَانُ أَنَّا خَلَقْنَاهُ مِن نُّطْفَةٍ فَإِذَا هُوَ خَصِيمٌ مُّبِينٌ ‎﴿٧٧﴾
---

77. Қайта тирилишни инкор қилувчи инсон ўзининг дастлаб қандай яратилганини кўриб, ундан қайта тирилишига далил олса бўлмайдими?! Ахир, Биз уни бир томчи сувдан бир неча босқичда яратдик. Кейин ўсиб, улғайди. Энди эса у ашаддий жанжалкаш, ўта талашиб-тортишувчи бўлиб турибди.

</ayat>
<ayat>
وَضَرَبَ لَنَا مَثَلًا وَنَسِيَ خَلْقَهُ  قَالَ مَن يُحْيِي الْعِظَامَ وَهِيَ رَمِيمٌ ‎﴿٧٨﴾
---

78. Қайта тирилишни инкор қилувчи кимса Холиқнинг қудратини махлуқнинг қудратига қиёс қилиб, Бизга ҳеч ўринсиз бир мисолни далил қилиб келтирди. Ўзининг дастлаб қандай яратилганини унутиб: “Чириб, титилиб кетган суякларни ким тирилтира олади?!” – деди.

</ayat>
<ayat>
قُلْ يُحْيِيهَا الَّذِي أَنشَأَهَا أَوَّلَ مَرَّةٍ  وَهُوَ بِكُلِّ خَلْقٍ عَلِيمٌ ‎﴿٧٩﴾‏ 
---

79. Унга айтинг: “Уларни илк бор яратган Зот қайта тирилтиради. У барча махлуқотини яхши билувчи Зот. Унга ҳеч нарса махфий эмас”.

</ayat>
<ayat>
الَّذِي جَعَلَ لَكُم مِّنَ الشَّجَرِ الْأَخْضَرِ نَارًا فَإِذَا أَنتُم مِّنْهُ تُوقِدُونَ ‎﴿٨٠﴾
---

80. У сизлар учун ям-яшил ҳўл дарахтдан куйдирадиган оловни чиқарган Зотдир. Сизлар дарахтдан ўт ёқасизлар. У бир нарсадан унинг тамоман зидди бўлган бошқа бир нарсани чиқаришга қодир. Бу ишларда Аллоҳнинг ваҳдониятига (ягона ҳақ илоҳ эканига) ва қудратининг комил эканига далил бор. Ўликларни қабрларидан тирик ҳолда чиқариш ҳам Унинг қудратига далилдир.

</ayat>
<ayat>
‏ أَوَلَيْسَ الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِقَادِرٍ عَلَىٰ أَن يَخْلُقَ مِثْلَهُم  بَلَىٰ وَهُوَ الْخَلَّاقُ الْعَلِيمُ ‎﴿٨١﴾
---

81. Еру осмонларни ва улардаги барча мавжудотни яратган Зот инсонларни бошида қандай яратган бўлса, яна қайта шундай яратишга қодир эмасми?! Ҳа, У бунга албатта қодир! У барча махлуқотларнинг яратувчисидир, Ўзи яратган ва яратадиган нарсаларнинг барчасини билувчидир. Унга ҳеч нарса махфий эмасдир.

</ayat>
<ayat>
‏ إِنَّمَا أَمْرُهُ إِذَا أَرَادَ شَيْئًا أَن يَقُولَ لَهُ كُن فَيَكُونُ ‎﴿٨٢﴾
---

82. Агар У бир нарсанинг бўлишини истаса, Унинг иши унга “Бўл!” – демоқдир. Шунда У айтган нарса ўша заҳоти бўлади. Ҳаёт бахш этиш, ўлдириш ва қайта тирилтириш ҳам худди шундайдир.

</ayat>
<ayat>
فَسُبْحَانَ الَّذِي بِيَدِهِ مَلَكُوتُ كُلِّ شَيْءٍ وَإِلَيْهِ تُرْجَعُونَ ‎﴿٨٣﴾
---

83. Аллоҳ таоло ожизлик ва шерикликдан пок ва муқаддас Зотдир. У барча нарсанинг эгасидир. Махлуқотларининг ишларини ёлғиз Ўзи бошқаради, У билан талашиб-тортишувчи ва Унга монелик қилувчи йўқдир. Унинг қудратига далиллар, неъматлари тўкислигига исботлар очиқ-ойдиндир. Барчангиз ҳисоб-китоб бериш ва жазою мукофот олиш учун Унинг ҳузурига қайтариласиз.
</ayat>